\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Probabilidade e Estatística Aplicadas à Engenharia~~~(FGA0157)}}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Conceitos e noções fundamentais.
 \\
Variáveis aleatórias. Distribuições das Variáveis aleatórias.
 \\
Intervalo de confiança. Teste de hipóteses.
 \\
Erros do Tipo I/II.
 \\
Medidas descritivas (medidas de tendência central, medidas separatrizes, medidas de dispersão, medidas de assimetria, medidas de curtose).
 \\
Testes de aderência de distribuições teóricas a dados empíricos (Chi-quadrado e Kolmogorov-Smirnov).
 \\
Correlação.
 \\
Teoria da Confiabilidade Estrutural.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Fundamentos do Cálculo de Probabilidade
 \\
2. Variáveis Aleatórias e suas distribuições
 \\
3. Medidas Característica de uma distribuição de probabilidade
 \\
4. Modelos probabilísticos
 \\
5. Análise estática de observações
 \\
6. Análise dinâmica de observações
 \\
7. Noções de amostragem e estimação
 \\
8 Noções de testes de hipóteses
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Devore, J. L., Probabilidade e Estatística para Engenharia e Ciências, Ed. Thomson, 2006.
 \\
Navidi, W. Probabilidade e Estatística para ciências exatas. Porto Alegre: McGrawHill/Bookman, 2012.
 \\
(eBrary) Schwarzlander, H. Probability Concepts and Theory for Engineers, Wiley, 2010.
 \\
(eBrary)Morrison, J. Statistics for Engineers: An Introduction. Wiley, 2009.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
JAYNES, E. T.; BRETTHORST, G. Larry. Probability theory: the logic of science. Cambridge: Cambridge Universtiy Press, c2003. xxiv, 727 p.
 \\
Hines, W. W., Montgomery, D. C., Goldsman, D. M., Borror, C. M. Probabilidade e Estatística na Engenharia, LTC, 2006.
 \\
Montgomery, D. C., Runger, G. C., Estatística Aplicada e Probabilidade para Engenheiros, LTC, 2007.
 \\
Rohatgi, V. K., Saleh, A. K. Md. Ehsanes, Introduction to Probability and Statistics, John Wiley \& Sons, 2001
 \\
Meyer, P. L., Probabilidade – Aplicações à Estatística. LTC, 2000.
 \\
Spiegel, M. R., Probabilidade e Estatística, McGraw-Hill, 1978.
 \\
(eBrary) DeCoursey, W. Statistics and Probability for Engineering Applications. Newnes, 2003.
 \\
FIELD, Andy. Descobrindo a Estatística usando o SPSS. Porto Alegre: Artmed, 2009.
 \\
LEVINE, D. M., STEPHAN, D. F., KREHBIEL, T. C., BERENSON, M. L. Estatística Teoria e Aplicações usando o Microsoft Excel em Português. 6ª Edição. Rio de Janeiro: LTC, 2014.
 \\
Ryan, T. Estatística moderna para Engenharia. Rio de Janeiro: Elsevier, 2009.
 \\
Walpole, R. E., Myers, R. H., Myers, S. L., Ye, K. Probabilidade e Estatística para engenharia e ciências. 8ª Ed. São Paulo: Pearson, 2009.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
 Cálculo 1.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

